ðŸ”¥ 50 Tough Java MCQs (Basics Master Level)
1. What is output?
System.out.println(10 + 20 + "Java");


Answer: 30Java

2.
System.out.println("Java" + 10 + 20);


Answer: Java1020

3.
int a = 5;
System.out.println(a++ + ++a);


Answer: 12

4.
int a = 3;
System.out.println(++a + a++);


Answer: 8

5.
byte b = 127;
b++;
System.out.println(b);


Answer: -128

6.
System.out.println(5 / 2);


Answer: 2

7.
System.out.println(5 / 2.0);


Answer: 2.5

8.
char ch = 'A';
System.out.println(ch + 1);


Answer: 66

9.
System.out.println('A' + 'B');


Answer: 131

10.
System.out.println(true + "");


Answer: true

11.
int a = 10;
if(a = 20)
    System.out.println("Yes");


Answer: Compilation Error

12.
int a = 10;
if(a == 10);
System.out.println("Hello");


Answer: Hello

13.
for(int i=0; i<3; i++);
System.out.println("Java");


Answer: Java

14.
int x = 0;
while(x++ < 3);
System.out.println(x);


Answer: 4

15.
System.out.println(10 % 3);


Answer: 1

16.
System.out.println(-10 % 3);


Answer: -1

17.
System.out.println(10 > 5 ? 1 : 2);


Answer: 1

18.
System.out.println(10 > 5 ? 10 > 20 ? 1 : 2 : 3);


Answer: 2

19.
String s = "Java";
System.out.println(s == "Java");


Answer: true

20.
String s1 = new String("Java");
String s2 = "Java";
System.out.println(s1 == s2);


Answer: false

21.
System.out.println(1 + 2 * 3);


Answer: 7

22.
System.out.println((1 + 2) * 3);


Answer: 9

23.
int a = 5;
System.out.println(a += 3);


Answer: 8

24.
int a = 5;
System.out.println(a *= 2 + 3);


Answer: 25

25.
System.out.println(10 << 2);


Answer: 40

26.
System.out.println(10 >> 1);


Answer: 5

27.
System.out.println(10 & 4);


Answer: 0

28.
System.out.println(10 | 4);


Answer: 14

29.
System.out.println(10 ^ 4);


Answer: 14

30.
System.out.println(~5);


Answer: -6

31.
String s = "Java";
s.concat("X");
System.out.println(s);


Answer: Java

32.
String s = "Java";
System.out.println(s.charAt(4));


Answer: StringIndexOutOfBoundsException

33.
System.out.println("Java".substring(1,3));


Answer: av

34.
System.out.println("Java".indexOf('a'));


Answer: 1

35.
System.out.println("Java".lastIndexOf('a'));


Answer: 3

36.
System.out.println("  Java  ".trim().length());


Answer: 4

37.
System.out.println("Java".compareTo("Java"));


Answer: 0

38.
System.out.println("abc".matches("[a-z]+"));


Answer: true

39.
int a = 10;
switch(a) {
    case 10:
        System.out.println("A");
    case 20:
        System.out.println("B");
}


Answer:
A
B

40.
int a = 10;
switch(a) {
    case 10:
        break;
    default:
        System.out.println("X");
}


Answer: No Output

41.
System.out.println(0.1 + 0.2);


Answer: 0.30000000000000004

42.
double d = 10;
System.out.println(d);


Answer: 10.0

43.
System.out.println((int)10.9);


Answer: 10

44.
System.out.println((double)5/2);


Answer: 2.5

45.
System.out.println((int)(5/2.0));


Answer: 2

46.
int a = 1;
a = a++ + ++a;
System.out.println(a);


Answer: 4

47.
boolean b = false;
if(b = true)
    System.out.println("Yes");


Answer: Yes

48.
int x = 5;
System.out.println(x > 2 && x++ < 10);
System.out.println(x);


Answer:
true
6

49.
int x = 5;
System.out.println(x > 10 && x++ < 10);
System.out.println(x);


Answer:
false
5

50.
System.out.println(null + "Java");


Answer: nullJava

ðŸ”¥ If you can solve 40+ correctly without seeing answers â†’ You are above 90% students.

If you want next:

50 Array MCQs

50 String Output Questions

30 Loop Brain-Twister

Placement Level MCQ Set

Tell me ðŸ˜Ž

3,4,11,13,14,20,25,26,27,28,29,30,31,37 can you explain this questions

Excellent Pravin ðŸ‘ðŸ”¥
You selected the most dangerous tricky ones ðŸ˜Ž
Letâ€™s break them clearly one by one.

âœ… Q3
int a = 5;
System.out.println(a++ + ++a);


Step-by-step:

a++ â†’ use 5, then a becomes 6

++a â†’ first increase (6 â†’ 7), then use 7

So:

5 + 7 = 12


Final a = 7

Answer: 12

âœ… Q4
int a = 3;
System.out.println(++a + a++);


Step-by-step:

++a â†’ 4

a++ â†’ use 4, then becomes 5

So:

4 + 4 = 8


Final a = 5

Answer: 8

âœ… Q11
int a = 10;
if(a = 20)
    System.out.println("Yes");


âŒ Error because:

a = 20 is assignment
But if() needs boolean

Compilation Error

âœ… Q13
for(int i=0; i<3; i++);
System.out.println("Java");


âš ï¸ Important: There is a semicolon after for loop.

Loop runs empty 3 times.

Then:

System.out.println("Java");


Runs once.

Answer: Java

âœ… Q14
int x = 0;
while(x++ < 3);
System.out.println(x);


Loop with semicolon.

Check step-by-step:

x=0 â†’ 0<3 true â†’ x becomes 1
x=1 â†’ 1<3 true â†’ x=2
x=2 â†’ 2<3 true â†’ x=3
x=3 â†’ 3<3 false â†’ x becomes 4

Print x â†’ 4

Answer: 4

âœ… Q20
String s1 = new String("Java");
String s2 = "Java";
System.out.println(s1 == s2);


== compares reference (memory)

s1 â†’ Heap

s2 â†’ String pool

Different memory.

Answer: false

âœ… Q25
System.out.println(10 << 2);


Left shift:

10 in binary = 1010
Shift left 2 times â†’ 101000

= 40

Answer: 40

âœ… Q26
System.out.println(10 >> 1);


Right shift:

1010 >> 1 â†’ 0101

= 5

Answer: 5

âœ… Q27
System.out.println(10 & 4);


Binary:

10 = 1010
4 = 0100

AND â†’ 0000

= 0

Answer: 0

âœ… Q28
System.out.println(10 | 4);


OR operation:

1010
0100

1110

= 14

Answer: 14

âœ… Q29
System.out.println(10 ^ 4);


XOR (different bits = 1)

1010
0100

1110

= 14

Answer: 14

âœ… Q30
System.out.println(~5);


~ means bitwise NOT.

Formula:

~n = -(n+1)


So:

~5 = -(5+1) = -6


Answer: -6

âœ… Q31
String s = "Java";
s.concat("X");
System.out.println(s);


String is immutable.

concat creates new string but not assigned.

So s still = "Java"

Answer: Java

âœ… Q37
System.out.println("Java".compareTo("Java"));


compareTo returns:

0 â†’ if equal
Negative â†’ if smaller
Positive â†’ if greater

Same string â†’ 0

Answer: 0

ðŸ”¥ Summary of Concepts Used

Pre & Post Increment

Semicolon after loops

String immutability

== vs equals

Bitwise operators

Shift operators

compareTo

Assignment inside if